\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{amsthm,amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{ulem}
\usepackage{listings}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{nameref}
\usepackage{enumitem}

\normalem

\DeclareMathOperator{\Ex}{E}
\DeclareMathOperator{\Pro}{P}
\DeclareMathOperator{\Div}{div}
\DeclarePairedDelimiter{\floor}{\lfloor}{\rfloor}
\DeclarePairedDelimiter{\ceil}{\lceil}{\rceil}

% Ukazi za izreke, trditve, ipd.
{
    \theoremstyle{plain}
    \newtheorem{theorem}{Izrek}[section]
    \newtheorem{lemma}[theorem]{Lema}
    \newtheorem{corollary}[theorem]{Posledica}
    \newtheorem{proposition}[theorem]{Trditev}
    \newtheorem{claim}[theorem]{Trditev}
    \newtheorem{conjecture}[theorem]{Hipoteza}
    \newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
}

{
    \theoremstyle{definition}
    \newtheorem{definition}[theorem]{Definicija}
    \newtheorem{remark}[theorem]{Opomba}
    \newtheorem{observation}[theorem]{Opazka}
    \newtheorem{example}[theorem]{Zgled}
}

\lstset{
basicstyle=\ttfamily,
keywordstyle=\ttfamily,
columns=fixed,
showstringspaces=false,
mathescape
}

\title{Inverzije\\ \normalsize 
	Inženiring algoritmov: naloga iz eksperimentalne algoritmike}
\author{Miha Eleršič\\27152034}


\begin{document}
\maketitle

\section{Štetje inverzij}

\subsection{Definicija} 


Za seznam celih števil $a_1, a_2, \ldots, a_n$ je inverzija par indeksov $(i,j)$ ($i,j \in \{1,2,\ldots,n\}$) za katera velja $i < j$ in $a_i > a_j$. Poiskati želimo število različnih inverzij v danem zaporedju števil. Naloga je definirana kot
\begin{lstlisting}[escapechar=~]
~\normalfont\textbf{Vhod}: seznam števil~
~\normalfont\textbf{Izhod}: število inverzij v vhodnem seznamu~
\end{lstlisting}


Najmanjše število inverzij je v naraščujoče urejenem zaporedju. Takrat je število inverzij 0. Največje število inverzij je v padajoče urejenem zaporedju. Takrat je število inverzij $\frac{n^2 - n}{2}$.

\subsection{Število različnih nalog dolžine n}
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item če $a_i \in \mathbb{Z}_{32b}$ potem $2^{32n}$
\item če $a_i \in \mathbb{Z}_{32b}$, $a_i \neq a_j$ potem $\frac{(2^{32})!}{(2^{32} - n)!}$
\item če $a_i \in \mathbb{Z}_{n}$ potem $n^n$
\item če $a_i \in \mathbb{Z}_{n}$, $a_i \neq a_j$ potem $n!$
\end{enumerate}


\subsection{Verjetnost za zaporedje dolžine n}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item brez inverzij: $\frac{1}{n!}$
\item na zadnjem mestu 0: $\frac{(n-1)!}{n!}$
\item na prvem 0 in zadnjem $(n-1)$: $\frac{(n-2)!}{n!}$
\end{enumerate}

\subsection{Naivni algoritem}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
Algoritem za vsak par pogleda če je inverzija in jih prešteje.
\item
\begin{lstlisting}
int bf(vector<int> sez){
    int n = sez.size();
    int cnt = 0;
    for (int i=0;i<n;i++){
        for (int j=i+1;j<n;j++){
            if (sez[j]<sez[i]) cnt++;
        }
    }
    return cnt;
}
\end{lstlisting}

\item
Časovna zahtevnost algoritma je $\sim (\frac{\ n^2}{2})$

\end{enumerate}

\subsection{Urejanje z vstavljanjem}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
Izvajamo algoritem urejanja z vstavlnjem in v vmesnih korakih štejemo inverzije. Izboljšava pred naivnim algoritmom pride iz dejstva, da so elementi pred trenutnim že urejeni. Torej novi element primerjamo le z večjimi, ko pridemo do prvega manjšega pa vemo da novih inverzij ne bo.

\item
\begin{lstlisting}
int is1(vector<int> sez){
    int n = sez.size();
    int cnt = 0;
    for(int i=1; i<n; ++i) {
        int j;
        for(j=i; j>0 && sez[j]<sez[j-1]; --j) {
            swap(sez[j-1],sez[j]);
        }
        cnt += i-j;
    }
    return cnt;
}
\end{lstlisting}

\item
Časovna zahtevnost algoritma je $\sim (\frac{n^2}{2})$

\end{enumerate}

\subsection{Urejanje z zlivanjem}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item
Izvajamo algoritem urejanja z zlivanjem. V fazi zlivanja lahko učinkovito ugotovimo, koliko inverzij tvori posamezni element.

\item
\begin{lstlisting}
int ms2_rec(vector<int> &s1, vector<int> &s2,int l, int d){
    if (l==d){
        s2[l]=s1[l];
        return 0;
    }
    int cnt = 0;
    int m = (l+d)/2;
    cnt+=ms2_rec(s2,s1,l,m);
    cnt+=ms2_rec(s2,s1,m+1,d);
    int i = l;
    int j = m+1;
    int t = l;
    while (i<=m && j<=d){
        if (s1[i]<=s1[j]) s2[t++]=s1[i++];
        else {
            s2[t++]=s1[j++];
            cnt+=m-i+1;
        }
    }
    while (i<=m){
        s2[t++]=s1[i++];
    }
    while (j<=d){
        s2[t++]=s1[j++];
    }
    return cnt;
}
\end{lstlisting}

\item
Časovna zahtevnost je $\Theta(n \log n)$.

\end{enumerate}

\section{Implementacija in optimizacija}

Odločil sem se za programski jezik C++. Algoritmi prejmejo zaporedje shranjeno kot \lstinline!std::vector<int>!, vrnejo pa število inverzij v podanem zaporedju kot \lstinline!int!. 

Implementacije algoritmov so na voljo na:\\
 \lstinline!https://bitbucket.org/mihic/ia_inverzije!.

\subsection{Naivni algoritem (\lstinline!bf!)}

Implementacija je identična psevdokodi.

\subsection{Urejanje z vstavljanjem}

Implementiral sem algoritma:
\begin{itemize}
\item
\lstinline!is1! -- vstavljanje v urejeni del preko menjave elementov,
\item
\lstinline!is2! -- vstavljanje v urejeni del preko zamikanja elementov
\end{itemize}

Po moji oceni bo \lstinline!is2! hitrejši, saj naredi manj kopiranj. Primerjava z naivnim pa je odvisna od vhodnega seznama. Za naraščujoče urejene sezname bosta algoritma tipa urejanje z vstavljanjem očitno hitrejša, saj potrebujeta le $n$ korakov. Za obratno urejene sezname pa predvidevam, da bosta počasnejša, saj v obeh primerih naredimo $\frac{n^2}{2}$ korakov, vendar je operacija premikanja "dražja" od prištevanja števca.

\subsection{Urejanje z zlivanjem}

Implementiral sem algoritme
\begin{itemize}
\item
\lstinline!ms1! -- rekurzivni pristop, ki vsako polovico prekopira v nov seznam, zliva pa nazaj v originalen seznam (med izvajanjem veliko alociranja)
\item
\lstinline!ms2! -- predrezervacija dodatne tabele velikosti $n$, ki se uporablja za zlivanje (dodana alokacija na zečetku, med izvajanjam pa nič alokacij),
\item
\lstinline!ms3! -- iterativni algoritem zlivanja od spodaj navzgor,
\end{itemize}

\subsection{Hibridni algoritem}

Po preliminarnem testiranju sem zasnoval še hibridni algoritem. Ugotovil sem namreč, da je za $n$ do nekje 1100 najhitrješi kar naivni algoritem \lstinline!bf!. Tu nekje ga prehiti \lstinline!ms3!, ki pa ohrani najboljše čase tudi do zelo velikih $n$. Hibridni algoritem torej najprej preveri dolžino seznama, in nato kliče ustrezno funkcijo.

\section{Priprava in izvedba eksperimentov}

Cilj eksperimentov je primerjava časovne zahtovnesti različnih algoritmov na različnih vrstah in dolžinah vhoda. Za performančno mero sem si izbral izključno mernje časa izvajnja. 

\subsection{Strojna oprema}
Ker je merjenje časa zelo odvisno tudi od sistema, na katerem testiramo, navajam nekaj podrobnosti o testnem sistemu.
Eksperimenti so bili izvedeni na računalniku s procesorjem \emph{Intel Core i7-6700HQ} in 16 GB DDR4-1600 delovnega pomnilnika. Operacijski sistem na računalniku je bil \emph{Arch Linux}, z jedrom \emph{Linux 4.8.13-1}.

Testni program je bil preveden s prevajalnikom \emph{g++ (GCC) 6.2.1 20160830}. Uporabljene so bile zastavice \lstinline! -O3 -march=native -mtune=native!. 
Dodatno sem testiral še s prevajalnikom Intel (\lstinline!icpc version 17.0.1!) z zastavico \lstinline! -fast!.

\subsection{Testni scenariji}

Algoritmi so bili preizkušeni na sledečih testnih scenarijih
\begin{itemize}
\item \lstinline!tiny-rnd! -- velikosti od 5 do 2000, naključne permutacije,

\item \lstinline!small-inc! -- velikosti od 1000 do 50000, naraščajoča zaporedja,
\item \lstinline!small-dec! -- velikosti od 1000 do 50000, padajoča zaporedja,
\item \lstinline!small-rnd! -- velikosti od 1000 do 50000, naključne permutacije,

\item \lstinline!large-rnd! -- velikosti odvisne od časa izvajanja (dinamično), naključne permutacije.
\end{itemize}

\subsection{Izvedba eksperimentov}
Program inverzije.cpp je zasnovan tako, da kot parametre sprejme:
\begin{itemize}
\item -n \#  -- dolžina generiranega seznama
\item -a [bf,is1,is2,ms1,ms2,ms3,hybrid]  -- izbira algoritma
\item -s [inc,dec,rnd]  -- izbira generatorja seznama
\item -r \# -- število ponovitev poskusa
\end{itemize}
Primer izvedbe enega poskusa na seznamu dolžine $10000$ z algoritmom ms2, naključnim zaporedjem in eno ponovitvijo:

 \lstinline! .\inverzije -n 10000 -a ms2 -s rnd -r 1!

Branje argumentov je implementirano s pomočjo funkcije \lstinline!getopts!, kar omogoča podajanje argumentov v poljubnem vrstnem redu, prav tako pa javi smiselne napake ob napačni uporabi.

Izhod programa je čas izvanja algoritma (uporaba std::chrono - merimo le čas klica funkcije za štetje inverzij) in rezultat (število inverzij). Program vsakič znova generira seznam, požene test in vrne rezultat.

Za izvedbo scenarijev sem napisal skripto v jeziku fish (fish shell). Skripta poganja program z različnimi argumenti glede na trenutni scenarij, rezultate pa zapisuje v datoteke, ločene po algoritmu in tipu seznama.

Skripta tudi sama ponavlja eksperimente zaradi boljše natančnosti rezultatov. Razlog, da v testiranju raje uporabljam ponavljanje v skripti in ne v samem programu, je v tem, da sem možnost ponavljanja implementiral šele za scenarij tiny. Dodaten razlog pa je tudi v tem, da skripta omogoča enostavno dimanično določanje števila poskusov za različne scenarije. 

Še dodaten razlog pa je lahko dejstvo, da klicanje neke funkcije 10.000 krat zaporedoma na podobnih vhodih ni zelo realistično v smislu uporabe takšne funkcije v realnosti. V testiranju s skripto je namreč med vsakim klicem testirane funkcije veliko drugih opravil (ustvaranje in rušenje procesa, nekaj izvajanja interpreterja skripte, itd). Ta opravila "pokvarijo" predpomnilnik in ugibanje vejanj, kar je bolj realistično za uporabo teh funkcij kot del nekega večjega programa.

Število ponovitev poskusa za posemzno dolžino v scenarijih tipa small je zastavljeno tako, da se poskusi ponavljajo, dokler: 
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item ne naredimo 100 poskusov
\item skupen čas eksperimenta preseže 1 sekundo
\end{enumerate}
Ko je pogoj dosežen, se skupni čas deli s številom poskusov in zapiše v izhodno datoteko.

Za testiranje scenarija large pa skripta izvaja poskuse tako, da za vsak algoritem povečuje dolžino vhoda, dokler čas izvajanja enega poskusa ne preseže 10 sekund. Začnemo skromno s številom $10000$, nato pa povečujemo tako, da množimo z $1.25$. V tem scenariju opazujem kakšne $n$ doseže posamezen algoritem.

Tudi za testiranje scenarija tiny sem uporabil dinamično število ponovitev (tokrat kot parameter r podan programu inverzije). Število ponovitev skripta prilagaja tako, da razpolovi število ponovitev, vsakič ko eno testiranje traja več kot 2 sekundi. Tako se skoraj vsi testni primeri izvajajo med 1 in 3 sekunde, število ponovitev pa se z večanjem $n$ ustrezno manjša.


\section{Analiza rezultatov}

\subsection{Scenariji \lstinline!small!}

Začnimo s primerjavo med algoritmi \lstinline!bf,is1,is2! za vse tri scenarije tipa small. Kot smo napovedali v poglavju 2, je hitrost algoritmov \lstinline!is1! in \lstinline!is2! odvisna od vhodnih podatkov (sliki  \ref{fig:small-is1},\ref{fig:small-is2}), algoritem \lstinline!bf! pa ni odvisen od vhodnih podatkov (slika \ref{fig:small-bf}). 


\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-is1.eps}
\caption{Primerjava is1 na različnih vhodih \lstinline!small-is1!.}
\label{fig:small-is1}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-is2.eps}
\caption{Primerjava is1 na različnih vhodih \lstinline!small-is2!.}
\label{fig:small-is2}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-bf.eps}
\caption{Primerjava is1 na različnih vhodih \lstinline!small-bf!.}
\label{fig:small-bf}
\end{figure}

Primerjava med temi algoritmi pa kaže, da sta \lstinline!is1! in \lstinline!is2! hitrejša od \lstinline!bf! na naraščujoče urejenih seznamih (slika \ref{fig:small-inc}) in počasnejša na naključnih in padajoče urejenih seznamih (sliki \ref{fig:small-rnd},\ref{fig:small-dec}).

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-inc.eps}
\caption{Testni scenariji \lstinline!small-inc!.}
\label{fig:small-inc}
\end{figure}


\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-rnd.eps}
\caption{Testni scenariji \lstinline!small-rnd!.}
\label{fig:small-rnd}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-dec.eps}
\caption{Testni scenariji \lstinline!small-dec!.}
\label{fig:small-dec}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/small-ms.eps}
\caption{Primerjava algoritmov tipa urejanje z zlivanjem na scenariju \lstinline!small-rnd!.}
\label{fig:small-ms}
\end{figure}
Na sliki \ref{fig:small-ms} je še primerjava algoritmov z zlivanjem, vendar zaradi majhnih $n$ in natančnosti meritev le do milisekunde natančno dobimo stopničast graf, ki pa je zaradi velika števila ponovitev vseeno strogo naraščujoč in omogoča razbranje trenda, ki ga bomo potrdili v scenariju \lstinline!large!.


\subsection{Scenarij \lstinline!large!}


Prikaz rezultatov scenarija \lstinline!large! sem zaradi boljše preglednosti razdelil v tri slike. Gre za iste podatke, različna pa je povečava grafa v dimenziji $n$ (dolžina testiranega seznama). Na sliki \ref{fig:large} vidimo razlike med algoritmi \lstinline!is1!, \lstinline!is2! in \lstinline!bf!. Zanimivo je, da naivni algoritem premaga sortirne tudi za velike $n$ na naklujčnih zaporedjih. Po moji oceni gre za to, da naivni algorirem seznama ne kopira, niti nikoli ne piše v pomnilnik.

Na sliki \ref{fig:largish} vidimo kako kvadratični algoritmi podivjajo, med algoritmi z zahtevnostjo $nlogn$ pa še vedno ni opaznih razlik. Na sliki \ref{fig:largest} so kvadratični algoritmi le še navpične črte, jasno pa se vidi razlika med algoritmi \lstinline!ms1!, \lstinline!ms2! in \lstinline!ms3!. \lstinline!ms1! je najpočasnejši, saj alocira veliko pomnilnika. Razlika med \lstinline!ms2! in \lstinline!ms3! pa je manjša. \lstinline!ms3! je hitrejši, saj ne vsebuje rekurzivnih klicev.

Na tem mestu je pomembno omeniti tudi to, da je za tako velike $n$ rezultat (število inverzij) prevelik za podatkovni tip int. Če bi želeli pravilne rezultate za tako velike $n$, bi morali uprabiti kakšno knjižnico za velika števila. Ker pa me v teh testih zanima predvsem razlika med algoritmi (npr. iterativni proti rekurzivnem) se temu nisem posvečal. Tudi za velike $n$ se uprablja tip int, rezultat pa je napačen zaradi overflowa).

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/large.eps}
\caption{Testni scenarij  \lstinline!large!.}
\label{fig:large}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/largish.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!large!.}
\label{fig:largish}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/largest.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!large!.}
\label{fig:largest}
\end{figure}


\subsection{Scenariji \lstinline!tiny!}

Na slikah \ref{fig:tiny-200},\ref{fig:tiny-500},\ref{fig:tiny-2000},\ref{fig:hybrid} lahko opazujemo različne točke preloma za različne algoritme. Za $n<90$ so algoritmi \lstinline!is1!, \lstinline!is2! in \lstinline!bf! hitrejši od algoritmov \lstinline!ms1!, \lstinline!ms2! in \lstinline!ms3!. 

Pri $n=90$ \lstinline!is1! zaostane za \lstinline!ms3! pri $n=130$ zaostane tudi za \lstinline!ms2! in pri $n=500$ zaostane še za \lstinline!ms1!.

Podno se obnaša tudi \lstinline!is2!. Z \lstinline!ms3! se ujame pri $n=200$, z \lstinline!ms3! pri $n=250$ in z \lstinline!ms1! pri $n=1300$.

Najbolje se od kvadratičnih algoritmov obnese naivni algoritem, ki ostane najboljši do $n=1100$ kjer ga prehiti \lstinline!ms3!. Z \lstinline!ms2! se ujame pri $n=1400$. Iz testov ni razvidno kje se ujame z \lstinline!ms1!, vemo pa da je nekje med $2000$ in $10000$. To bi lahko ugotovili z dodatnim testnim scenarijem, ki bi natančneje testiral še za $2000<n<10000$.

Testiranje hibridnega algoritma po pričakovanjih pokaže, da se do prelomnice $n=1100$ prilega \lstinline!bf!, pri večjih $n$ pa začne slediti \lstinline!ms3!.





\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/tiny-200.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!tiny!.}
\label{fig:tiny-200}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/tiny-is2-ms2.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!tiny!.}
\label{fig:tiny-500}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/tiny-2000.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!tiny!.}
\label{fig:tiny-2000}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/hybrid.eps}
\caption{Testni scenarij \lstinline!tiny!.}
\label{fig:hybrid}
\end{figure}


\subsection{Intel compiler}



Na scenarijih \lstinline!small-rnd! in \lstinline!large! sem pognal še program preveden z Intelovim prevajalnikom. Žal Intelov prevajalnik pokvari algoritem \lstinline!ms1!. Rezultat je namreč vedno 0. Žal nisem imel časa za razhroščevanje takšnega problema (prevaja se isti program, ki v g++ deluje pravilno). Na sliki \ref{fig:icc-small} vidimo, da je Intelov prevajalnik konsistentno boljši na vseh algoritmih. 

Na slikah \ref{fig:icc-large},\ref{fig:icc-larger} vidimo, da prednost ohrani tudi za večje $n$. Do znamivega preobrata pa pride pri največjih $n$ za algoritma \lstinline!ms2! in \lstinline!ms3!. Na sliki \ref{fig:icc-largest} vidimo, da sta si algortima \lstinline!ms3! pri obeh prevajalnikih zelo blizu. Pri \lstinline!ms2! pa ne le, da je Intelov hitejši od \emph{gcc}, Intelov \lstinline!ms2! prehiti tudi obe verziji \lstinline!ms3!. Z intelovim prevajalnikom je torej najhitrejša rekurzivna verzija algoritma in ne iterativna.

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/icc-small.eps}
\caption{Testni scenarij  \lstinline!small-rnd! (icc).}
\label{fig:icc-small}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/icc-large.eps}
\caption{Testni scenarij  \lstinline!large! (icc).}
\label{fig:icc-large}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/icc-larger.eps}
\caption{Testni scenarij  \lstinline!large! (icc).}
\label{fig:icc-larger}
\end{figure}

\begin{figure}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/icc-largest.eps}
\caption{Testni scenarij  \lstinline!large! (icc).}
\label{fig:icc-largest}
\end{figure}


\end{document}
